% --------------------------------------------------------------
% This is all preamble stuff that you don't have to worry about.
% Head down to where it says "Start here"
% --------------------------------------------------------------
 
\documentclass[12pt]{article}
 
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{hyperref}





 
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
 
\newenvironment{theorem}[2][Theorem]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{lemma}[2][Lemma]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{exercise}[2][Exercise]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{problem}[2][Problem]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{question}[2][Question]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{corollary}[2][Corollary]{\begin{trivlist}
\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}\hskip \labelsep {\bfseries #2.}]}{\end{trivlist}}

\newenvironment{solution}{\begin{proof}[Solution]}{\end{proof}}
 
\begin{document}
 

 
\title{Technická zpráva ze semestrálního projektu\\
\large Flap clock}%replace X with the appropriate number
\author{Marek Bečka\\ %replace with your name
B3M38SPD} %if necessary, replace with your course title
 
\maketitle


\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{20200107_152203.jpg}
  \caption{Překlápěcí hodiny}
  \label{fig:boat1}
\end{figure}

\section{Úvod}

Předmětem této zprávy je popsání  technického řešení semestrálního projektu překlápěcích hodin. Výchozím bodem projektu bylo hotové hardwarové řešení hodin vytištěných technologií 3D tisku. Předlohou byly hodiny zveřejněné na populárním serveru thingyverse.com. Hodiny obsluhuje mikrokontroler ESP-32, který ovládá krokové motory. Z hardwarové stránky byly třeba pouze lehké úpravy - připájení displeje a ořez nožem pro spolehlivější překlápění. Hlavním předmětem mé práce bylo vyvinout software. Zdrojové kódy jsou nahrány v gitlabu na adrese \url{https://gitlab.fel.cvut.cz/beckama3/spd-flap-clock}.

\section{Implementace}

Celé softwarové řešení bylo vyvinuto v Arduino IDE, které mimo základní podpory Arduina podporuje i náš jednodeskový počítač ESP-32. Projekt je rozdelen do tří hlavních \textit{.ino} souborů, jejihž funkce popíši v následujících odstavcích. Kód je dobře okomentovaný, tudíž alternativně může být studován přímo z komentářů. \\
\textbf{flap\_clock.ino} - hlavní soubor, který obsahuje funkce \textit{setup()} a \textit{loop()}. Po nezbytných includech a deklaracích okomentovaných v kódu v \textit{setup()}  nastavíme potřebné pin módy. Následuje volání funkcí pro čtení stavu klapek z EEPROM a inicializaci oled displeje. Poté zkontrolujeme napětí baterie a připojíme se k wifi síti a NTP serveru, odkud budeme získávat čas. Pokud se hodiny úspěšně nepřipojí k wifi síti, tak se po 30 sekundách nastaví do AP módu a nastaví HTTP server. Ve funkci  \textit{loop()} dochází každou sekundu k blikání dvojtečky na OLED displeji a zaroveň vyhodnocení, jestli se změnil čas a je tedy potřeba přehodit klapku. Následuje funkce \textit{convert\_ami\_time()} pro konverzi 24 hodinového času na 12 hodinový formát, se kterým počítají hodiny. Záraveň jsou zjištěny požadované klapky. několik posledních funkcí se věnují obsluze http serveru pro nastavení a spuštění hodin, z nihž hlavní je úplně poslední \textit{SendHTML().} Výhledově lze uvažovat o vyčlenění těchto funkcí do separátního souboru. \\
\textbf{flap\_clock\_hw\_functions.ino} - Funkce v tomto souboru zajištují samotnou obsluhu krokových motorů. Základem je funkce \textit{clockwise()}, která pootočí svolený motor o jeden krok. Nad ní jsou funkce  \textit{plus\_01min()},  \textit{plus\_10min()} a \textit{plus\_hour()}, které již operují s jednotlivými klapkami.\\
\textbf{oled\_cvut.ino} - tento soubor implementuje veškeré funkce potřebné k obsluze vestavěného oled displeje. Za zmínku stojí konstatní proměnná  \textit{image\_data\_xx[]} a \textit{image\_data\_battery\_warning}, která představuje obrázek hlavy lvíčka a nápis ČVUT, respektive ikonu baterie s vykřičníkem.

\subsection{Návod na zobrazení bitmapy na OLED displeji}

Po experimentování a zkoušení různých návodů se mi osvědčil až \href{https://www.youtube.com/watch?v=He_vA5PHhE8}{tento} návod na youtube. Ve zkratce postup je vytvořit monochromatickou bitmapu o správných rozměrech (například v malování). Poté ji překonvertovat programem  \href{http://en.radzio.dxp.pl/bitmap_converter/}{LCD Assistant}, kde se zaškrtne volba horizontal. 

\section{Současná funkcionalita, zhodnocení}
Hodiny lze zapnout přidržením tlačítka. Poté se pokusí připojit k wifi síti a internetu. Pokud toto selže, po 30 sekundách (lze nastavit v flap\_clock.h) přejdou do AP módu, kde lze hodiny zkalibrovat a nastavit nové údaje k wifi síti. Ta probíhá na adrese 192.168.1.1. Je třeba nastavit ssid a heslo, které se zapíšou tlačítkem submit. Poté lze restartovat hodiny, a nebo klapky nastavit na 1:00 a tlačítem DONE se hodiny restartují samy. Hodiny nyní zjistí čas z NTP při zapnutí, dále si ho už měří samy pomocí timerů. Problém hodin je, že používají levné krokové motory bez jakéhokoliv jiného senzoru, takže hodiny neví, jaké klapka je aktuálně nastavená. V současné implementaci je toto ošetřeno zapsáním stavu klapek do EEPROM při vypnutí. Pokud by to selhalo, je k dispozici zmiňovaná kalibrace při zapnutí hodin, pokud se jim nepodaří připojit k zapamatované wifi síti. \\
Namísto android aplikace slibované v project proposalu vyvinul web server právě s kalibrací a nastavením wifi sítě. To má výhodu v univerzálnosti - lze na něho přistupovat z více platforem. Bohužel je v současné verzi bug, kdy hodiny částečně nesprávně přečtou svůj stav. V commitu z 25.1. 23:33 je verze, kdy toto funguje, ovšem wifi síť jde měnit jen editací zdrojáku. 

\section{Návrh na zlepšení}
Stav baterie měřit průběžně, nejen při zapnutí. Občas zobrazit stav baterie místo dvojtečky. Opravit bug s špatným čtením stavu klapek v současné verzi. Optimalizovat pro nízkou spotřebu baterie, zkusit uspat ESP vždy alespoň mezi blikáním dvojtečky. Dále, pokud budou hodiny zapnuté dlouho, tak by se samy mohly opět zkalibrovat s NTP serverem.  Kód by šel ještě rozdělit do více .ino souborů a celkově odladit.

\section{Závěr}

Základní funkcionalita hodin je již implementována. Hodiny zobrazují čas, který získají z internetu pomocí Precision Time Protocolu. Dále si čas měří samy pomocí integrovaných stopek od zapnutí ESP. Pokud je při zapnutí hodin slabá baterie, hodiny probliknou ikonu vybité baterie a vypnou se. Hardwarové drivery krokových motorů fungují dlouhodobě spolehlivě, hodiny se nezpožďují. 


 
 
\end{document}
